\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{url}
\title{Initiation à l'arbitrage}
\author{}
\date{1er octobre 2023}
\begin{document}
\maketitle

Le 1er octobre 2023, le RDT a organisé une formation d'initiation à l'arbitrage à destination de ses membres. Ce document est une synthèse de cette formation.

\section{Être arbitre}

\subsection{Rôles, responsabilités et devoirs de l'arbitre}

\paragraph{Pendant les matchs}
\begin{enumerate}
\item Maintenir la sécurité (le plus important !)
\item Garantir la fluidité du jeu
\item Pénaliser les avantages obtenus illégalement
\item Maintenir l'illusion de l'impartialité
\end{enumerate}

\paragraph{Au sein de la ligue et en général}
\begin{itemize}
\item Enseigner les règles aux autres
\item Arbitrer pendant les entraînements et les scrimmages
\item S'améliorer en tant qu'arbitre
\item Accompagner les nouveaux arbitres
\item Se tenir au courant des évolutions des règles
\item Participer aux quotas d'arbitre
\item S'amuser !
\end{itemize}

\paragraph{Compétences nécessaires}
\begin{itemize}
\item Patiner
\item Maîtriser les règles
\item Repérer, analyser et annoncer les pénalités (ça peut prendre des années, et les scrimmages sont très utiles pour développer ces compétences)
\item Communiquer avec les autres arbitres, et décrire une action
\end{itemize}

\paragraph{Comportement}
\begin{itemize}
\item Pas d'applaudissements (sauf blessure), de logos d'équipe affichés,...
\item Être respectueuxse des autres membres de la communauté du roller derby.
\item Être exemplaire en matière de sécurité (par exemple : le port du casque). C'est difficile d'imposer des règles de sécurité aux autres quand on ne les applique pas soi-même.
\item Éviter les conflits d'intérêt (par exemple : ne pas faire de paris sur un match qu'on arbitre) et faire part de ceux qui peuvent exister (par exemple : un membre de la famille qui joue).
\item Attendre la fin de la journée pour consommer de l'alcool et autres. Quand on boit on ne patine pas.
\item Traiter les NSO avec respect. Iels sont sur un pied d'égalité avec les SO, ce ne sont pas des subordonné.es.
\item Maintenir une atmosphère de sérieux, d'impartialité, d'honnêteté et d'intégrité. 
\end{itemize}

\subsection{Concepts de jeu}

\paragraph{Types de matchs}
\begin{enumerate}
\item matchs sanctionnés : sont comptabilisés pour le classement dans une des organisations suivantes
\begin{itemize}
\item WFTDA : Équipes adultes féminines+
\item MRDA : Équipes adultes masculines+
\item JRDA : Équipes juniors (avec des divisions féminines, masculines et mixtes)
\end{itemize}
\item matchs « régulation » : respectent toutes les règles et les procédures établies par la WFTDA
\item autres : matchs qui dévient des règles de la WFTDA (par exemple les matchs du Trophée Chocolatine)
\end{enumerate}

\paragraph{Sur la track / Out of bounds}
\begin{itemize}
\item La ligne fait partie du track.
\item Les joueureuses en contact avec le sol au delà de la ligne sont hors de la track (exception : un seul bras peut toucher le sol au delà de la ligne).
\item Straddling : les joueureuses en contact avec le sol à l'intérieur et à l'extérieur du track.
\end{itemize}

\paragraph{Debout / au sol}
\begin{itemize}
\item Un.e joueureuse est au sol s'iel a 
\begin{itemize}
\item les deux mains au sol
\item un genou au sol
\item est assis.e ou allongé.e par terre
\end{itemize}
\item Un.e joueureuse est debout s'iel n'est pas au sol. 
\begin{itemize}
\item Pendant un saut ou pendant une chute, lae joueureuse est debout tant qu'iel n'est pas au sol.
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Le pack}
\begin{itemize}
\item Le plus grand groupe de blockers des deux équipes qui sont à proximité et debout sur la track.
\item Les blockers au sol ne font pas partie du pack.
\item Les blockers en chemin vers la Pénalty Box ne font pas partie du pack.
\item S'il y a plusieurs groupes de blockers de taille égale qui pourraient être des packs, alors il n'y a pas de pack (« No pack, split pack »).
\item L'Engagement Zone contient le pack + 6 mètres de part et d'autre.
\end{itemize}

\paragraph{Lead jammer}
\begin{itemize}
\item Lae lead jammer est lae premiere jammer à sortir du pack après avoir légalement passé toustes les blockers dans l'Engagement Zone.
\item Un.e jammer sans cover ne marque pas de points et ne peut pas call.
\item Un.e jammer qui enlève son cover ou reçoit une pénalité ne peut plus obtenir le lead.
\item Le lead ne peut être donné qu'une fois par jam.
\item Si lae pivot devient jammer, iel ne peut pas devenir lead.
\end{itemize}

\paragraph{Pivot et Star Pass}
\begin{itemize}
\item Lae pivot est lae seul.e blocker à pouvoir manipuler l'étoile.
\item Lae jammer et lae pivot doivent être debout en jeu sur la track pour faire un Star Pass.
\item L'étoile doit être passée de la main à la main (pas lancée, pas posée par terre et ramassée,...) pour faire un Star Pass.
\item Après un Star Pass, lae précédent.e jammer devient blocker non-pivot : iel ne peut plus manipuler l'étoile et ne peut pas redevenir jammer.
\end{itemize}

\paragraph{Blocks et assists}
\begin{itemize}
\item Un block est un contact physique fait sur un.e adversaire, ou le déplacement de son corps pour limiter la vitesse ou le mouvement d'un.e adversaire.
\item L'initiateurice d'un block est la personne à cause de qui le block a lieu (il peut y en avoir plusieurs).
\item Une action n'a pas besoin d'être intentionnelle pour constituer un block.
\item Un assist est un contact physique fait sur un.e coéquipiere et qui modifie son mouvement.
\item Les blocks et les assists doivent être faits par des joueureuses debout dans l'Engagement Zone (sauf dans le cas jammer vs. jammer).
\item Les blocks doivent être effectués avec des zones légales sur des zones cibles légales.
\end{itemize}

\subsection{Non-Skating Officials}
\begin{itemize}
\item Score Keeper
\item Scoreboard Operator
\item Penalty Box Manager
\item Penalty Box Timer
\item Penalty-Lineup Tracker
\item Penalty Wrangler
\item Jam Timer
\end{itemize}

\subsection{Skating Officials}
\begin{itemize}
\item Jammer Ref (JR)
\begin{itemize}
\item Un.e par jammer.
\item Compte les points sur chaque tour.
\item Déclare le lead.
\item Siffle les fautes de lae jammer.
\item Siffle la fin du jam quand lae jammer call.
\item Communique avec lae Score Keeper.
\end{itemize}
\item Inner Pack Ref (IPR) Front et Back
\begin{itemize}
\item Annonce le pack.
\item Surveille les joueureuses hors de la Engagement Zone.
\item Annonce « Lead is closed »
\end{itemize}
\item Outer Pack Ref (OPR) Front, Middle et Back
\begin{itemize}
\item Siffle les pénalités qui sont difficiles à voir depuis l'intérieur du track.
\item Communique avec les arbitres à l'intérieur du track.
\item Surveille les interactions jammer/blockers pendant son passage à travers le pack.
\end{itemize}
\item Head Skating Official (HSO)
\begin{itemize}
\item Mène le officials' meeting.
\item Discute avec les capitaines d'équipe avant le match et à la mi-temps.
\item Travaille avec lae HNSO.
\item Vérifie la présence des médics.
\item Vérifie la disposition du track.
\item Gère les Official Reviews.
\item Gère les expulsions.
\item Souvent IPR Back.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Sécurité des participant.es et gestion des blessures}

Un défaut d'équipement est sanctionné par un « Illegal Procedure ».

\paragraph{Équipements obligatoires}
\begin{itemize}
\item Casque, protège-coudes, protège-poignets et protège-genoux avec une coque rigide, et protège-dents.
\item Si un équipement de protection est inutile, il n'est pas obligatoire (par exemple, un.e joueureuse à qui il manque une main).
\item Seul le protège-dents peut être enlevé en Pénalty Box.
\end{itemize}

\paragraph{Équipements optionnels}
\begin{itemize}
\item Visière transparente
\item Short ou t-shirt « crash pad », sans partie rigide
\item Protège tibia, soutien-gorge ou protège-coccyx avec coque rigide
\end{itemize}

\paragraph{Équipements interdits}
\begin{itemize}
\item Équipements obligatoires complètement fissurés.
\item Visières polarisées ou miroir.
\item Accessoires avec des parties pointues, coupantes,... qui pourraient blesser un.e autre joueureuse.
\end{itemize}

Les plâtres sont autorisés.

\paragraph{Médics}
\begin{itemize}
\item Deux médics doivent être présents et ne peuvent pas avoir d'autre poste pendant le match.
\item Si aucun médic ne regarde le match, il faut arrêter le jeu.
\end{itemize}

\paragraph{Blessures}
\begin{itemize}
\item Blessure mineure : lae joueureuse peut choisir de continuer de jouer ou non et peut se faire remplacer en Pénalty Box entre les jams.
\item Blessure avec danger potentiel pour soi-même ou pour les autres : arrêt du jam si besoin, lae joueureuse qui ne peut plus jouer doit quitter le track.
\item Blessure grave : Arrêt immédiat du jam et intervention des médics.
\item Demander à lae joueureuse blessé.e/désorienté.e « Est-ce que tu peux encore jouer ? » plutôt que « Est-ce que ça va ? ».
\end{itemize}

\paragraph{Saignements}
\begin{itemize}
\item Un.e joueureuse qui saigne doit quitter le jeu jusqu'à ce que le saignement se soit arrêté.
\item Le sang sur les vêtements ou les équipements doit être nettoyé et désinfecté avant le retour en jeu.
\item Arrêter le jeu s'il y a du sang dans la zone de jeu (sur la track, en Pénalty Box,...).
\end{itemize}

\paragraph{Traumatismes crâniens}
\begin{itemize}
\item Blessure traumatique suite à une secousse ou un coup à la tête.
\item Un.e joueureuse avec un risque de traumatisme crânien doit être évalué.e par les médics avant de revenir en jeu.
\item Symptômes communs : perte de connaissance, mal de tête, confusion, problèmes d'équilibre, nausée, sensibilité à la lumière.
\item Ne pas prendre un risque de trauma crânien à la légère.
\end{itemize}

\section{Siffler une faute}

\subsection{Types de sifflements}
\begin{itemize}
\item Twit : Départ de jam.
\item Twiiit : Pénalité.
\item Twit twit : Prise du lead.
\item Twit twit twit twit : Fin du jam en cours, ou arrêt du chrono de période.
\item La vague : Fin d'un timeout ou fin d'une période.
\end{itemize}

\subsection{Types de fautes}

\paragraph{3 grandes catégories de fautes}
\begin{enumerate}
\item Les fautes de contact
\begin{itemize}
	\item zone de contact illégale
	\item zone cible illégale
	\item circonstances illégales (entre jams, avec quelqu'un au sol,...)
	\item multiplayer
\end{itemize}
\item Les fautes de structure de jeu
\begin{itemize}
	\item doubler par l'extérieur
	\item interférer avec le jeu
	\item position illégale
	\item divers (empêcher un star pass, protec manquante,...)
\end{itemize}
\item Les fautes anti-sportives
\begin{itemize}
	\item action dangereuse et/ou intentionnelle (bloquer en l'air, faire bélier,...)
	\item insultes
	\item flopping (se mettre par terre avant un impact pour forcer une faute,...)
	\item empêcher un.e adversaire de se relever
\end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Précision des annonces}
\begin{itemize}
\item Annonces 1 étoile, 2 étoiles, 3 étoiles
\item Niveau de précision
\item Exemple : Illegal Position, Failure to Return
\end{itemize}

\paragraph{Hiérarchie des fautes.}
\begin{itemize}
\item Une action peut correspondre à plusieurs types de fautes différents (par exemple, pousser avec les mains dans le dos)
\item Un.e joueureuse peut faire plusieurs fautes en même temps (par exemple, tacler lae jammer en lui arrachant son cover)
\item Si deux arbitres sifflent deux fautes différentes en même temps, est-ce qu'iels pénalisent une seule action ? $\rightarrow$ dans l'idéal, pour une action illégale il y a une seule annonce possible : si deux arbitres annoncent la même faute, alors il n'y a qu'une pénalité
\end{itemize}

\paragraph{Détail des types de fautes}
Voir le document de la WFTDA \url{https://static.wftda.com/officiating/wftda-officiating-cues-codes-and-signals.pdf}

\subsection{Le triangle de la pénalité}

Pour siffler une faute, il faut avoir vu 3 choses :
\begin{enumerate}
\item l'initiateurice de l'action ;
\item que l'action est illégale ; et
\item l'impact sur le jeu.
\end{enumerate}
C'est les 3 « i » : initiation, illégalité, impact

\subsection{La Penalty Box}

\subsection{Questions, retours, réclamations des équipes}
\paragraph{Un.e coach, joueureuse,... pose une question}
\begin{itemize}
\item Répondre si possible (pas une tâche prioritaire)
\item Si la réponse est longue (plus d'une phrase), c'est pas le moment.
\item Suggérer un Official Review.
\item Rediriger vers lae Head Ref.
\item Demander un Official Time Out au besoin (par exemple pour réparer la track).
\end{itemize}

\paragraph{Officials Reviews}
\begin{itemize}
\item 1 par période.
\item Concerne ce qui s'est passé pendant le jam précédent.
\item Géré par lae Head Ref.
\item L'équipe peut en demander un deuxième si elle obtient gain de cause sur le premier.
\end{itemize}

\subsection{Exclusions et expulsions}
\paragraph{Exclusions}
\begin{itemize}
\item 7 fautes $\Rightarrow$ exclusion (foul out).
\item Géré par lae Head Ref ou Penalty Box Manager.
\item Les joueureuses foul out doivent quitter la zone de jeu (y compris le banc de l'équipe).
\end{itemize}

\paragraph{Explusions}
\begin{itemize}
\item Action grave (par exemple, faucher les blockers adverses à la fin d'un apex).
\item Peut concerner un.e coach ou bench.
\item Seul.e lae Head Ref peut décider d'une expulsion.
\end{itemize}

\subsection{Mise en pratique}

Utiliser le générateur aléatoire de pénalités. À son tour, chaque participant.e doit annoncer la faute affichée. Cet exercice pourra aussi être fait en patins.

\begin{itemize}
\item Faire une paceline. 
\item La personne à l'arrière de la paceline annonce une faute.
\item Tour à tour, chaque personne dans la paceline répète la faute.
\item Lorsque la personne à l'avant de la paceline a répété la faute, la personne à l'arrière (la première à avoir annoncé la faute) fait un sprint pour aller à l'avant. 
\item Recommencer.
\end{itemize}

\section{Utiliser Carolina}
1-2 participant.es par ordinateur.

\begin{itemize}
\item Vérifier que tout le monde parvient à lancer Carolina sur son ordi.
\item Briefing des fonctions critiques
\begin{itemize}
\item Start
\item Stop
\item Timeout
\item Undo
\end{itemize}
\item Et des fonctions importantes
\begin{itemize}
\item Score
\item Lead
\item Star Pass
\item Type de timeout
\end{itemize}
\item Lancer le match sur le grand écran.
\end{itemize}

\section{Reconnaître le pack}
\subsection{Matériel nécessaire}
\begin{itemize}
\item 4 chasubles (ou 8 chasubles de deux couleurs différentes)
\item une portion de track
\end{itemize}
\subsection{Installation et déroulement}
\begin{itemize}
\item Rappel de la notion de pack.
\item Huit personnes (dont 4 avec des chasubles) se placent sur une portion de track.
\item Les autres participants se placent à l'intérieur ou à l'extérieur de la track.
\item Les personnes sur la track se déplacent un peu dans tous les sens.
\item Les personnes qui ne sont pas sur la track essayent de repérer où se situe le pack.
\end{itemize}

Si les personnes hors de la track sont pas d'accord, on peut s'arrêter et discuter de pourquoi à un moment donné le pack est dans telle où telle configuration.

Encourager les participants autour du track à montrer où se situe le pack avec leurs bras et à utiliser le vocabulaire standardisé (« pack is here », « no pack »,...).

\section{Mise en pratique sur un scrimmage}

\end{document}
